% -*- TeX:de -*-
\NeedsTeXFormat{LaTeX2e}
\documentclass[12pt,a4paper,titlepage]{article}

\usepackage[ngerman]{babel} % german text
\usepackage[DIV=12]{typearea} % size of printable area
\usepackage[T1]{fontenc} % font encoding
\usepackage[utf8]{inputenc} % probably on Linux

\usepackage{graphicx} % to include images
\usepackage{subfigure} % for creating subfigures
\usepackage{amsmath} % a bunch of symbols
\usepackage{amssymb} % even more symbols
\usepackage{booktabs} % pretty tables
\usepackage{csquotes}
\usepackage{bm} %Bold Math

% a floating environment for circuits
\usepackage{float}
\usepackage{caption}

\newfloat{circuit}{tbph}{circuits}
\floatname{circuit}{Schaltplan}

% a floating environment for diagrams
\newfloat{diagram}{tbph}{diagrams}
\floatname{diagram}{Diagramm}

\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault} % activate to use sans-serif font as default

\sloppy % friendly typesetting

\usepackage{eurosym}
\usepackage{makeidx}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{mparhack}
\usepackage{array}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{minitoc}
\usepackage[colorlinks=true]{hyperref}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{setspace}
\usepackage{csquotes}
\usepackage[siunitx,european,straightlabels,europeanvoltages]{circuitikz} %draw Electrical Circuits

\input{../mymeters.tex}
\setcounter{tocdepth}{1}

\begin{document}

\begin{titlepage}

\begin{figure*}[h!]
  \includegraphics[width=8cm]{../TULogo_CMYK}
\end{figure*}

\begin{center}
\vspace*{1.3cm}
{\Huge Elektrotechnische Grundlagen der Informatik\\(LU 182.692)\\}
\vspace{1.7cm}
{\LARGE Protokoll der 3. Laborübung: \enquote{Operationsverstärker}\\}
{\LARGE b) Messungen\\}
\vspace{1.5cm}

{\Large Gruppennr.: \textbf{12} \hspace{1cm} Datum der Laborübung: \textbf{01.06.2017}}

\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{|p{3.5cm}|p{3.5cm}|p{6.5cm}|}
\hline \textbf{Matr. Nr.} & \textbf{Kennzahl} & \textbf{Name} \\
\hline
1129193 & 033 535 & Alexander Halbarth \\
\hline
1526421 & 033 535 & Michael Kaufmann\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\end{center}
\vspace{1.0cm}

\begin{table}[h!]
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline \textbf{Kontrolle} & \checkmark \\
\hline Nichtinvertierender OPV & \\
\hline OPV und Grenzfrequenz & \\
\hline Invertierender OPV & \\
\hline Integrierer & \\
\hline Schmitt-Trigger & \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\end{titlepage}
\setcounter{page}{2}

{
  \hypersetup{linkcolor=black}
  \tableofcontents
	\vspace{0.5cm}
}
\section{Verwendete Geräte}
\subsection{Multimeter}
%\subsubsection{FLUKE 115 True  RMS Multimeter}
%Nur ein Amperemessbereich dafür eigenen milli-Volt Messbereich.\\
%Im folgenden als \emph{Fluke} bezeichnet.
\subsubsection{Beka Amprobe 37XR-A}
3 Messbereiche für Ampere ($\mu A, mA, 10A$).\\
%Im folgenden als \emph{Beka Amprobe} bezeichnet.
\subsection{Gleichstrom Labornetzgerät}
\subsubsection{Agilent U8031A}
Drei DC Ausgänge. Zwei davon 0-30V@6A ein Ausgang 5V@3A.\\
Im folgenden als \emph{Labornetzgerät} bezeichnet.
\subsection{Frequenzgenerator}
\subsubsection{Agilent 33250A}
Im folgenden als \emph{Frequenzgenerator} bezeichnet.
\subsection{Oszilloskop}
\subsubsection{Keyseight InfiniiVision DSO-X 3034A}
Im folgenden als \emph{Oszilloskop} bezeichnet.
\subsection{Bauteile}
\subsubsection{OPV}
In allen folgenden Übungen wurde der OPV \emph{LM324} verwendet.


\newpage
\section{Nichtinvertierender Verstärker}
\begin{circuit}[H]
  \centering
	\begin{circuitikz} 
		\draw (2,1.5) node[op amp, yscale=-1] (OPV) {};
		\draw (0,0) node [rground] (G1) {};
		\draw let \p1=(OPV.+),\p2=(OPV.out) in 
			(0,0) to[V<=$U_{in}$,i^>=$I$] (0,\y1)
							-- (OPV.+);
		\draw let \p1=(OPV.-),\p2=(OPV.out) in 
			(OPV.-)   -- (\x1,-0.5) 
								to[short,-*]  (\x2,-0.5)
								to[R=$R_1$,i_<=$$] (\x2,-2.5)
								node [rground] {}
			(OPV.out) to[R=$R_2$,-*,i^<=$$] (\x2,-0.5)
			(OPV.out) to[short,-o] ++(1,0)
								node[anchor=west] {$U_{out}$}
			(\x2,-0.5)   to[short,-o] ++(1,0)
								node[anchor=west] {$U_{in}$}
			(OPV.down) --++(0,0.2) node[vcc]{+15\,\textnormal{V}}
			(OPV.up) --++(0,-0.2) node[vee]{-15\,\textnormal{V}};
	\end{circuitikz}
	\caption{Nichtinvertierender Verstärker}
  \label{cir:ninv_OPV}
\end{circuit}
In diesem Teil der Laborübung sollte das Verhalten eines nichtinvertierenden Verstärkers (Schaltung \ref{cir:ninv_OPV}) bestimmt werden.
Zur Dimensionierung der Schaltung auf einen Verstärkungsfaktor von $51$ wurde für $R_1=1k\Omega$ und $R_2=50k\Omega=3 \cdot 1k\Omega+47k\Omega$ (seriell) verwendet. 
Zur Versorgung des OPVs wurde das Labornetzgerät verwendet.

\subsection{Gleichstromverhalten}
Bei den zwei Messungen mit einer Eingangsspannung ($U_{in}$) von $0,1V$ und $0,3V$ konnten folgende Ströme und Spannungen gemessen werden:
\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{l | l | l | l | l |}
	\multicolumn{1}{c}{}& \multicolumn{2}{c}{$\bm{U_{in}= 0,1V}$ } & \multicolumn{2}{c}{$\bm{U_{in}=0,3V}$}\\
	\cline{2-5}
	& \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Spannung}} &  \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Strom}}  &  \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Spannung}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Strom}}  \\
	\hline
	$\bm{R_1}$ & $99,6mV$ & $50,21\mu A$ & $268mV$ & $150\mu A$\\
	\hline
	$\bm{R_2}$ & $4,983V$ &$101\mu A$ & $13,46V$ &$266,9\mu A$ \\
	\hline
	\textbf{positiver OPV-Eingang} $(=U_{in})$ & $99,6mV$ & $0,07 \mu A$ & $299,4mV$ &$0,06 \mu A$ \\
	\hline
	\textbf{negativer OPV-Eingang} & $99,6mV$ &$0,03 \mu A$ & $268mV$ & $0,06 \mu A$\\
	\hline
	\textbf{berrechnete OPV-Eingangsdifferenz} & $0mV$ & \multicolumn{1}{c|}{---}  & $31,2mV$ & \multicolumn{1}{c|}{---} \\
	\hline
	\textbf{OPV Ausgang} $(=U_{out})$ & $5,106V$ & \multicolumn{1}{c|}{---}   &  $13,73V$ &  \multicolumn{1}{c|}{---} \\
	
	\end{tabular}
	\caption{Messwerte nichtinvertierender OPV bei $U_{in}=0,1V$ und $U_{in}=0,3V$ }
	\label{tab:MesswerteNichtinvertierenderOPV}
\end{table}

\begin{flushleft}
Die Änderung der Eingangsspannung hat eine Erhöhung der Ausgangsspannung bewirkt, weiters ist die Eingangsdifferenz des OPVs bei der $0,3V$ Variante erhöht, da die Spannung am $negativen$ $Eingang$ verringert ist. Die Strombelastung der Widerstände wurde auch durch die Erhöhung der Eingangsspannung erhöht.
Die Stromrichtungen kann man an den Pfielen in der Schaltung \ref{cir:ninv_OPV} erkennen.

\end{flushleft}
\pagebreak
\subsection{Verhalten bei Rechtecksspannung}
\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=12cm]{oszi/3_2_7.png}
	\caption{Verhalten des OPVs mit $\textcolor[rgb]{1,0.41,0.13}{U_{in}}$ als Rechtecksspannung mit $100Hz$. Ausgangsspannung $\textcolor[rgb]{0.24,0.7,0.44}{U_{out}}$}
	\label{fig:3_2_7}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=12cm]{oszi/3_2_7_2.png}
	\caption{Verhalten des OPVs mit $\textcolor[rgb]{1,0.41,0.13}{U_{in}}$ als Rechtecksspannung mit $10kHz$. Ausgangsspannung $\textcolor[rgb]{0.24,0.7,0.44}{U_{out}}$}
	\label{fig:3_2_7_2}
\end{figure}
Man sieht bei Abbildung \ref{fig:3_2_7_2} eine deutliche Dämpfung im Vergleich zu Abbildung \ref{fig:3_2_7}. Diese kommt durch das Tiefpassverhalten des OPVs zustande, da man mit $10kHz$ schon sehr nahe an der Grenzfrequenz der Schaltung ist. Das Verhalten ist sehr ähnlich zur Simulation.

\newpage
\section{Invertierender Verstärker}
\begin{circuit}[H]
  \centering
	\begin{circuitikz} 
		\draw (3.5,1.5) node[op amp] (OPV) {};
		\draw let \p1=(OPV.+) in (\x1,0) node [rground] (G2) {} -- (OPV.+);
		\draw (0,0) node [rground] (G1) {};
		\draw let \p1=(OPV.-),\p2=(OPV.out) in 
			(0,0) to[V<=$U_{in}$] (0,\y1)
							to[R=$R_1$,i_>=$$,-*] (2,\y1)
							-- (OPV.-)
							(2,\y1) -- (2,4)
							to[R=$R_2$,i_<=$$,-*] (\x2,4)
							to[short,-*] (OPV.out)
							to[short,-o] ++(1,0)
							node[anchor=west] {$U_{out}$}
			(OPV.up) --++(0,0.2) node[vcc]{+15\,\textnormal{V}}
			(OPV.down) --++(0,-0.2) node[vee]{-15\,\textnormal{V}};
	\end{circuitikz}
	\caption{Invertierender Verstärker}
  \label{cir:inv_OPV}
\end{circuit}
In diesem Teil der Laborübung sollte das Verhalten eines invertierenden Verstärkers (Schaltung \ref{cir:inv_OPV}) bestimmt werden.\\
Zur Dimensionierung der Schaltung auf einen Verstärkungsfaktor von -50 wurde für $R_1=1k\Omega$ und $R_2=50k\Omega=3 \cdot 1k\Omega+47k\Omega$ (seriell) verwendet. 

\subsection{Gleichstromverhalten}
Mit einer Eingangsspannung ($U_{in}$) von $0,1V$ konnten in der Simulation folgende Ströme und Spannungen gemessen werden:
\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{l | l | l |}
	\multicolumn{1}{c}{}& \multicolumn{1}{c}{\textbf{Spannung}}  &\multicolumn{1}{c}{\textbf{Strom}}     \\
	\hline
	$\bm{R_1}$ & $94,7mV$ & $49,04 \mu A$ \\
	\hline
	$\bm{R_2}$ & $-4,743V$ &$ 96,53 \mu A$  \\
	\hline
	\textbf{positiver OPV-Eingang}  & $0mV$ & $0,07 \mu A$ \\
	\hline
	\textbf{negativer OPV-Eingang} & $0mV$ &$0,07 \mu A$ \\
	\hline
	\textbf{berrechnete OPV-Eingangsdifferenz} & $0mV$ & \multicolumn{1}{c|}{---}   \\
	\hline
	\textbf{OPV Ausgang} $(=U_{out})$ & $-4,772V$ & \multicolumn{1}{c|}{---}   \\
	
	\end{tabular}
	\caption{Messwerte invertierender OPV}
	\label{tab:MesswerteInvertierenderOPV}
\end{table}
Durch die Eigenschaften des OPVs entsteht am $negativen$ $Eingang$ ein virtueller Nullpunkt. Durch die Spannungsteilerregel, kann damit die Verstärkung bestimmt werden.
Die Stromrichtungen kann man an den Pfielen in der Schaltung \ref{cir:inv_OPV} erkennen.

\subsection{Verhalten bei Dreiecksspannung}
\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=12cm]{oszi/3_3_6.png}
	\caption{Verhalten des OPVs mit $\textcolor[rgb]{1,0.41,0.13}{U_{in}}$ als Dreiecksspannung mit $100Hz$. Ausgangsspannung $\textcolor[rgb]{0.24,0.7,0.44}{U_{out}}$}
	\label{fig:3_3_6}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=12cm]{oszi/3_3_6_2.png}
	\caption{Verhalten des OPVs mit $\textcolor[rgb]{1,0.41,0.13}{U_{in}}$ als Dreiecksspannung mit $10kHz$. Ausgangsspannung $\textcolor[rgb]{0.24,0.7,0.44}{U_{out}}$}
	\label{fig:3_3_6_2}
\end{figure}
Man sieht bei Abbildung \ref{fig:3_3_6_2} eine deutliche Dämpfung im Vergleich zu Abbildung \ref{fig:3_3_6}. Diese kommt durch das Tiefpassverhalten des OPVs zustande, da man mit $10kHz$ schon sehr nahe an der Grenzfrequenz der Schaltung ist.

\newpage
\subsection{Frequenzverhalten}
Zuletzt mussten wir noch das Frequenzverhalten des OPVs bestimmen.
\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=13cm]{Messwerte/inv_OPV1_Daempfung.pdf}
	\caption{Amplitudengang des OPVs mit Verstärkung $-50$}
	\label{fig:inv_OPV1_Daempfung}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=13cm]{Messwerte/inv_OPV1_Phase.pdf}
	\caption{Phasengang des OPVs mit Verstärkung $-50$}
	\label{fig:inv_OPV1_Phase}
\end{figure}
Man kann im Bodediagramm leicht das Tiefpassverhalten des Verstärkers sehen.\\
Die Ausgangsspannung sinkt bei hohen Frequenzen ab, um ein Schwingen des OPVs zu verhindern.\\
Die Verstärkung des OPVs liegt dabei bei $\approx 34dB$, die Grenzfrequenz liegt damit bei $\approx 31dB$ und beträgt $\approx 32kHz$.


\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=13cm]{Messwerte/inv_OPV2_Daempfung.pdf}
	\caption{Amplitudengang des OPVs mit Verstärkung $-5$}
	\label{fig:inv_OPV2_Daempfung}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=13cm]{Messwerte/inv_OPV2_Phase.pdf}
	\caption{Phasengang des OPVs mit Verstärkung $-5$}
	\label{fig:inv_OPV2_Phase}
\end{figure}
Die Verstärkung des OPVs liegt bei $\approx 15dB$, die Grenzfrequenz liegt damit bei $\approx 12dB$ und beträgt $\approx 240kHz$.\\
Die Frequenzverhalten der Schaltung wird durch die Widerstände beeinflusst. Durch das Verringern der Verstärkung wird die Grenzfrequenz erhöht.
\newpage
\section{Integrierer}
\begin{circuit}[H]
  \centering
	\begin{circuitikz} 
			\draw (3.5,1.5) node[op amp] (OPV) {};
			\draw let \p1=(OPV.+) in (\x1,0) node [rground] (G2) {} -- (OPV.+);
			\draw (0,0) node [rground] (G1) {};
			\draw let \p1=(OPV.-),\p2=(OPV.out) in 
				(0,0) to[V<=$U_{in}$,i^>=$I$] (0,\y1)
								to[R=$R_1$,-*] (2,\y1)
								-- (OPV.-)
								(2,\y1) -- (2,4)
								to[C=$C$,*-*] (\x2,4)
								to[short,-*] (OPV.out)
								to[short,-o] ++(1,0)
								node[anchor=west] {$U_{out}$}
				(2,4) -- (2,5.5)
							to[R=$R_S$] (\x2,5.5)
							-- (\x2,4)
				(OPV.up) --++(0,0.2) node[vcc]{+15\,\textnormal{V}}
				(OPV.down) --++(0,-0.2) node[vee]{-15\,\textnormal{V}};
			\draw (OPV.out) node[inputarrow, xscale=-1, xshift=2.5mm] (I) {}
											node[below of = I, yshift=7mm] {$I$};
	\end{circuitikz}
	\caption{Integrierer}
  \label{cir:integ}
\end{circuit}
In diesem Teil der Laborübung sollte das Verhalten eines Integrierers (Schaltung \ref{cir:integ}) bestimmt werden.\\
\textbf{Bauteilwerte}: $R_1=2,2k\Omega$, $R_S=220k\Omega$, $C=1 \mu F$

\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=12cm]{oszi/3_4_2.png}
	\caption{Verhalten des Integrierers mit $\textcolor[rgb]{1,0.41,0.13}{U_{in}}$ als Rechtecksspannung. Ausgangsspannung $\textcolor[rgb]{0.24,0.7,0.44}{U_{out}}$}
	\label{fig:3_4_2}
\end{figure}
Die Wirkungsweise der Schaltung ist es, das Eingangssignal zu integrieren. Dabei gibt der Ladezustand am Beginn der Schaltung die Integrationskonstante an. Verwendet wird diese Schaltung um Integrale von unstetigen Funktionen schnell berechnen zu können.

\newpage

\section{Invertierender Schmitt-Trigger}
\begin{circuit}[H]
  \centering
	\begin{circuitikz} 
		\draw (2,1.5) node[op amp] (OPV) {};
		\draw (0,0) node [rground] (G1) {};
		\draw let \p1=(OPV.-),\p2=(OPV.out) in 
			(0,0) to[V<=$U_{in}$,i^>=$I$] (0,\y1)
							-- (OPV.-);
		\draw let \p1=(OPV.+),\p2=(OPV.out) in 
			(OPV.+)   -- (\x1,-1) 
								to[short,-*] (\x2,-1)
								to[R=$R_1$] (\x2,-2.5)
								node [rground] {}
			(\x1,-1)  to[R=$R_3$,*-] ++(-1.5,0)
								to[V_=$V_{CC}$] ++(0,-1.5)
								node[rground] {}
			(OPV.out) to[R=$R_2$,-*] (\x2,-1)
			(OPV.out) to[short,-o] ++(1,0)
								node[anchor=west] {$U_{out}$}
			(OPV.up) --++(0,0.2) node[vcc]{$V_{CC}$}
			(OPV.down) --++(0,-0.2) node[rground]{};
	\end{circuitikz}
	\caption{Invertierender Schmitt-Trigger}
  \label{cir:inv_schmitt}
\end{circuit}
Im letzten Teil der Laborübung sollte das Verhalten eines invertierenden Schmitt-Triggers (Schaltung \ref{cir:inv_schmitt}) bei einer sinusförmigen Eingangsspannung bestimmt werden.\\
\textbf{Bauteilwerte}: $R_1=R_2=4,7k\Omega$, $R_3=10k\Omega$, $V_{CC} = +5V$

Der Schmitt-Trigger wird eingesetzt um ein Rauschen am Eingangssignal zu filtern und Signale gleichzeitig zu digitalisieren.
\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=13cm]{oszi/3_5_3.png}
	\caption{Verhalten des Invertierenden Schmitt-Triggers mit $\textcolor[rgb]{1,0.41,0.13}{U_{in}}$ als Sinus. Ausgangsspannung $\textcolor[rgb]{0.24,0.7,0.44}{U_{out}}$}
	\label{fig:3_5_3}
\end{figure}
Man kann in der Abbildung \ref{fig:3_5_3} die unterschiedlichen Ein- und Ausschaltpunkte sehen und weiters, dass das Ausgangssignal invertiert zum Eingangssignal ist.

\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=13cm]{oszi/3_5_3_Ut.png}
	\caption{Verhalten des Invertierenden Schmitt-Triggers mit $\textcolor[rgb]{1,0.41,0.13}{U_{in}}$ als Sinus. Ausgangsspannung $\textcolor[rgb]{0.24,0.7,0.44}{U_{out}}$. \textcolor[rgb]{0,0,1}{positiver OPV Eingang}.}
	\label{fig:3_5_3_Ut}
\end{figure}
\begin{flushleft}
In der Abbildung \ref{fig:3_5_3_Ut} kann man weiters die Spannungen am \textcolor[rgb]{0,0,1}{positiven Eingang} und am \textcolor[rgb]{1,0.41,0.13}{negativen Eingang} des OPVs sehen. Man sieht, dass der Schmitt Trigger schaltet sobald der Sinus das Signal am positiver Eingang berührt. Weiters springt, wenn der OPV umschaltet, das Signal am  \textcolor[rgb]{0,0,1}{positiven Eingang} um. Das Verhalten blieb gegenüber der Simulation gleich.

\end{flushleft}
\subsection{Änderung der Amplitude}
Durch Verändern der Amplitude verschieben sich die Werte am Sinus und die Aus- \& Einschaltzeitpunkte verschieben sich. Bei Änderung der Amplitude gibt es unter $2,61 V_{PP}$ keine Sprünge mehr am Ausgang. Über $6,12V_{PP}$ kann der OPV die Ausgangsspannung nicht mehr halten wie in Abbildung \ref{fig:3_5_4} dargestellt. 
\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=13cm]{oszi/3_5_4.png}
	\caption{Verhalten des Invertierenden Schmitt-Triggers mit $\textcolor[rgb]{1,0.41,0.13}{U_{in}}$ als Sinus mit $6,71V_{PP}$. Ausgangsspannung $\textcolor[rgb]{0.24,0.7,0.44}{U_{out}}$. \textcolor[rgb]{0,0,1}{positiver OPV  Eingang}.}
	\label{fig:3_5_4}
\end{figure}

\subsection{Hysterese}
Die Hysterese des Schmitt Triggers ist in folgender Abbildung dargestellt. Man erkennt deutlich die beiden Schaltspannungen an der X-Achse.
\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=13cm]{oszi/3_5_5.png}
	\caption{Hyserese des invertierenden Schmitt Triggers. X-Achse Eingangsspannung, Y-Achse Ausgangsspannung}
	\label{fig:3_5_5}
\end{figure}

Wenn ein Dreieckssignal verwendet wird, ändert sich nur das Schaltbild (Abbildung \ref{fig:3_5_5_D}) aber die Hysterese nicht.
\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=12cm]{oszi/3_5_5_D.png}
	\caption{Verhalten des Invertierenden Schmitt-Triggers mit $\textcolor[rgb]{1,0.41,0.13}{U_{in}}$ als Dreieck. Ausgangsspannung $\textcolor[rgb]{0.24,0.7,0.44}{U_{out}}$.}
	\label{fig:3_5_5_D}
\end{figure}

Die Hysterese wird zu zwei senkrechten Linien, wenn am Eingang ein Rechteckssignal verwendet wird, da die Werte an der (fast)senkrechten Steigung des Rechtecks nicht mehr dargestellt werden können.
\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=12cm]{oszi/3_5_5_Sq.png}
	\caption{Hyserese des invertierenden Schmitt Triggers bei Rechtecksspannung. X-Achse Eingangsspannung, Y-Achse Ausgangsspannung}
	\label{fig:3_5_5_Sq}
\end{figure}
\end{document}
